## 第三章 二项式系数
### 3.1 二项式定理
#### 定理 3.1.1:
$$
\begin{aligned}
(x+y)^n&=y^n+\binom{n}{1}xy^{n-1}+\binom{n}{2}x^2y^{n-2}+...+\binom{n}{n-1}x^{n-1}y+x^n\\
&=\sum_{r=0}^n\binom{n}{r}x^ry^{n-r}
\end{aligned}
$$
证明过程略2333
#### 定理 3.1.2:
对于一切实数$\alpha,x(|x|<1)$有下式:
$$
    (1+x)^\alpha=\sum_{r=0}^{\infty}\binom{\alpha}{r}x^r
$$
其中我们定义
$$
\binom{\alpha}{r}=\frac{\alpha*(\alpha-1)*...*(\alpha-r-1)}{r!}
$$
以上步骤主要将二项式从非负整数次幂拓展到实数$\alpha$
同时之后的章节中需要使用到$\alpha=-n（n为非负整数）$以及$\alpha=\frac{1}{2}$两种情况,因此我们这里先行进行带入展开:
**当$\alpha=-n$时:**
$$
\begin{aligned}
    \binom{\alpha}{r}&=\binom{-n}{r}\\
    &=\frac{(-n)(-n-1)...(-n-r+1)}{r!}\\
    &=(-1)^r\frac{n(n+1)...(n+r-1)}{r}\\
    &=(-1)^r\binom{n+r-1}{r}
\end{aligned}
$$
因此我们可以得到$(1+x)^{-n}=\sum_{r=0}^{\infty}(-1)^rx^r$
**推论1:当n=1时**
$$
    (1+x)^{-1}=\sum_{r=0}^{\infty}(-1)^rx^r
$$
令x=-y可以得到下式:
$$
\frac{1}{1-y}=1+y+y^2+...+y^r+... 
$$

**推论2:当$\alpha=-\frac{1}{2}$时:**
$$
\begin{aligned}
    \binom{\alpha}{r}&=\binom{\frac{1}{2}}{r}\\
    &=\frac{\frac{1}{2}(\frac{1}{2}-1)...(\frac{1}{2}-r+1)}{r!}\\
    &=(-1)^{r-1}*\frac{1}{2^r}*\frac{1*3*...*(2r-3)}{r!}\\
    &=(-1)^{r-1}*\frac{1}{r*2^{2r-1}}*\binom{2r-2}{r-1}
\end{aligned}
$$

因此又有:
$$
(1+x)^{\frac{1}{2}}=\sum^{\infty}_{r=0}(-1)^{r-1}*\frac{1}{r*2^{2r-1}}*\binom{2r-2}{r-1}x^r
$$

### 3.2 二项式系数的基本性质

#### 对称关系:
$$
\binom{n}{r}=\binom{n}{n-r}
$$
组合数展开得证

#### 递推关系:
$$
\binom{n}{r}=\binom{n-1}{r}+\binom{n-1}{r-1}
$$
组合数展开得证

#### 单峰性:
对于偶数:
$$
\binom{n}{0}<\binom{n}{1}<...<\binom{n}{\frac{n}{2}},\binom{n}{\frac{n}{2}}>...>\binom{n}{1}>\binom{n}{0}
$$
对于奇数:
$$
\binom{n}{0}<\binom{n}{1}<...<\binom{n}{\frac{n-1}{2}}=\binom{n}{\frac{n+1}{2}}>...>\binom{n}{1}>\binom{n}{0}
$$
组合数展开后,后项除前项可证

### 3.3 组合恒等式

#### 3.3.1 同底数的组合数的和:
$$
\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+...+\binom{n}{n}=2^n
$$
证明方式:(1+x)^n,带入1,展开得整

#### 3.3.2 同底数的奇/偶数位的组合数的和:
$$
\binom{n}{0}+\binom{n}{2}+\binom{n}{4}+...=\binom{n}{1}+\binom{n}{3}+\binom{n}{5}+...=2^{n-1}
$$
证明方式:(1+x)^n,带入-1,展开得整

#### 3.3.3 $i*\binom{n}{i}$的和
结论:
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^ni*\binom{n}{i}&=1*\binom{n}{1}+2*\binom{n}{2}+...+n*\binom{n}{n}\\
&=n*2^{n-1}
\end{aligned}
$$
证明方法:将$(1+x)^n=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}x^i$两边同时求导,然后带入1,即可证

#### 3.3.4 $\sum_{i=0}^n\binom{i}{k}$
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=0}^n\binom{i}{k}&=\binom{0}{k}+\binom{1}{k}+...+\binom{n}{k}\\
&=\binom{n+1}{k+1}
\end{aligned}
$$

证明:$\binom{n+1}{k+1}$视为从n+1个元素里,取出k+1个元素的方案数,从$\binom{n}{k}$到$\binom{0}{k}$依次解释为,从不含$a_0,a_1,...,a_i$的集合中找出含$a_{i+1}$的k+1元子集,由于两两互斥,因此可以使用加法原理.

#### 3.3.5 范德蒙德(Vandermonde)恒等式
结论:
$$
\sum_{i=0}^r\binom{m}{i}\binom{n}{r-i}=\binom{m+n}{r}
$$
几何意义:
假设存在两个集合A1,A2,其中分别包含元素个数为m,n,那么从这两个集合中分别选出r个元素作为新集合,那么新集合的方案数可以表示为,从第一个集合中选出0,1,...,r个元素的同时,从A2集合中一次选出r,r-1,...,0个元素.每次选择使用乘法原则相乘计算单次选择方案数,每次选择之间由于互斥则使用加法原理即可得到上式.该式子有一个特例,当m=n=r时则下式成立:
$$
\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}^2=\binom{2n}{n}
$$
**速记助手:两底数不变,指数相加为定值,最终式子底数为俩底数和,指数为原指数相加(要求从0开始累加)**

#### 3.3.6 范德蒙德恒等式的对偶式
$$
\sum_{i=0}^r\binom{m}{i}\binom{n}{r+i}=\binom{m+n}{m+r}
$$
**速记助手:两底数不变,指数相减为定值,最终式子底数为俩底数和,指数为原来指数从0开始加的那个底数+累加次数**

### 3.4 多项式定理
就一条公式:
$$
(x_1+x_2+...+x_t)^n=\sum \binom{n}{n_1n_2...n_t}x_1^{n_1}x_2^{n_2}...x_t^{n_t}
$$
其中:
$$
 \binom{n}{n_1n_2...n_t}=\frac{n!}{n_1!n_2!...n_t!}
$$

证明:
相当于n个有差别东西划分t个集合,已知每个集合元素个数,求不同的方案数

#### 其他性质
假设n,t已知
**多项式项数:** 那么一共有$\binom{n+t-1}{t-1}$个不同的多项式
**多项式系数和:** $t^n$(不合并前项数个数)
**递推公式:**  $\binom{n}{n_1n_2...n_t}= \binom{n}{(n_1-1)n_2...n_t}+ \binom{n}{n_1(n_2-1)...n_t}+...+ \binom{n}{n_1n_2...(n_t-1)}$
